**中有**（梵文：antarābhava，藏文：bardo），又稱称作**中陰**、**中蘊**、**中有身**、**中陰身**，佛教術語，意指生命在死亡之後，到下一期生命開始之前的中間存在狀態。是生命[輪迴的一部份](../Page/輪迴.md "wikilink")，類似於一般所說的[靈魂](../Page/靈魂.md "wikilink")、[鬼魂](../Page/鬼魂.md "wikilink")、[魂魄](../Page/魂魄.md "wikilink")、[元神](../Page/元神.md "wikilink")、[細微身等](../Page/細微身.md "wikilink")，但佛教對它有自己的理論解說。

在佛教中，不同部派對中有的概念有所爭論，[說一切有部支持中有學說](../Page/說一切有部.md "wikilink")，但[大眾部與](../Page/大眾部.md "wikilink")[分別說部則不支持](../Page/分別說部.md "wikilink")。[上座部佛教否定中有理論](../Page/上座部佛教.md "wikilink")，但[漢傳佛教及](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")[藏傳佛教則普遍接受中有的想法](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")。

## 概論

中有身，為有情一期生命結束到下一期生命開始的中間所存在的五蘊身，是[細微身的一種](../Page/細微身.md "wikilink")。類似但不同於西方所說的[靈魂](../Page/靈魂.md "wikilink")、中國的[魂魄](../Page/魂魄.md "wikilink")，一般以之為人類來世[生命力的來源](../Page/生命力.md "wikilink")。在有情死亡之後，中陰身才會現起，自中陰期間會隨著因緣業報而投胎於有緣的父母，投胎時中陰身則會變滅掉，[入胎識入住母胎後而出現另一個有情眾生](../Page/入胎識.md "wikilink")，若因業報而出生到另外六道眾生的其中一道，則形成六道的[輪迴](../Page/輪迴.md "wikilink")。

[漢傳佛教和](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")[藏傳佛教中認為有](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")“中有”的佛教宗派，對中有是否為“實有”即“自性有”是有爭論的。一般把中陰定義為[五蘊的集合](../Page/五蘊.md "wikilink")，是[六道中下五道或](../Page/六道.md "wikilink")[天界之](../Page/天界.md "wikilink")[欲界](../Page/欲界.md "wikilink")、[色界眾生](../Page/色界.md "wikilink")（[補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")）在一期生命完結後，至於[投生之前的中間存在狀態](../Page/轉世.md "wikilink")；當生天界中之[無色界者](../Page/無色界.md "wikilink")，死時即於當處成無色界，並不會經歷中有期，故此不會有中有身。

[南傳上座部佛教與部份](../Page/南傳上座部佛教.md "wikilink")[中觀派不承認有中有身](../Page/中觀派.md "wikilink")，将其作為對於[補特伽羅的見解之一](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，主張一般人死後，在死亡與投生之間是毫無間隔的，中有身并不存在。

## 名稱釋義

，字根來自，原義是介於兩者之間、中間，以及，意為[有](../Page/有_\(佛教\).md "wikilink")、[存有](../Page/存有.md "wikilink")、[存在](../Page/存在.md "wikilink")、持有與延續，由這兩個字根組成。部派佛教時期的說一切有部論師首次為中有提出完整理論，他們將生命分成本有、死有、中有、生有等[四有](../Page/四有.md "wikilink")。他們認為，世間有情眾生，在死亡之後，在出生之前，在其間擁有的有情[五蘊身](../Page/五蘊.md "wikilink")，稱為中有。

中有連繫了生命的死亡，以及出生\[1\]\[2\]。中有的形態，就像眾生在過世之間的外形，天人的中有外形就如天人，餓鬼的中有就像餓鬼\[3\]，同類的中有，就可以互相看見，或是擁有天眼的修行者，也可以看见他們。中有的行動極為迅速，被業力與欲望牽引而走。如同一般的眾生，擁有完整身體與五蘊，但是他們不會被實際的物質阻礙。中有依靠香味為食，它的形態無法自在變化，保持在中有的時間也無法太久，很快就會投生到下一世去\[4\]。

《大毘婆沙論》記載，中有的異名有揵達縛（），求有（）、意成（）三者\[5\]。《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》中，增加了起（）\[6\]。《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")·本地分》記載，“中有”的名字還有：健達縛、意行、趣生。\[7\]

### 中有

說一切有部論師，解釋為何要特別提出中有的原因，一是中有的存在較為細微，難以觀察，其他三有較容易觀察\[8\]。

第二個原因，是它只存在欲色與色界，無色界眾生沒有中有。在[四生中](../Page/四生.md "wikilink")，所有中有皆屬於化生。不歸屬[五趣中的任何一趣](../Page/五趣.md "wikilink")\[9\]。因為這兩個理由，它與其它三有的差別較大，因此特別被稱為中有。

### 健達縛

[健達縛的傳說起源於早期婆羅門教傳說](../Page/健達縛.md "wikilink")\[10\]，主張父母之精與健達縛結合，成為人類胞胎，被[釋迦牟尼引用](../Page/釋迦牟尼.md "wikilink")\[11\]\[12\]。

說一切有部論師，將契經中的[健達縛](../Page/健達縛.md "wikilink")（即[乾闼婆](../Page/乾闼婆.md "wikilink")），等同於中有\[13\]，又稱它為食香、或香陰\[14\]，但受到分別說部的反對，認為應解釋為蘊行\[15\]\[16\]。

### 意成

說一切有部論師，認為中有由[意識所成](../Page/意_\(佛教\).md "wikilink")，所以稱為意成，或意生。又可以分成，由意識所成、由業所成、由異熟所成、由淫欲所成四種。

## 歷史

在佛教之前，[數論派曾提出](../Page/數論派.md "wikilink")[細微身理論](../Page/細微身.md "wikilink")，數論派認為細微身所包裹的[神我](../Page/神我.md "wikilink")，是輪迴的主體。在死亡之後，細微身由肉體解離出來，投生到下一個生命，只有少數有神通的人可以見到。[大乘佛教認為](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，數論派所說的細微身，等同於佛教所說的中陰。但是並沒有一個不變的細微身存在，細微身只是生命在轉變過程中的中間型態\[17\]。

早期結集出的[契經](../Page/契經.md "wikilink")（主要是[四阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")）中沒有提到中有，中有這個名詞首次出現於部派佛教時期，最早支持中有觀念並提出完整理論的部派為說一切有部。在說一切有部最早期論書之一的《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》與《[集異門論](../Page/集異門論.md "wikilink")》皆提到中有\[18\]\[19\]，但是沒有對這個名詞做出解釋，因此在更早時期，這個名詞應該就已經出現了。在[分別說部所傳](../Page/分別說部.md "wikilink")《[論事](../Page/論事.md "wikilink")》中，反對中有學說，顯示這個觀念很早在部派間就有所爭議。

各部派對“中有”有不同的定義，有人將其等價於[補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")，則可將其溯源至[犢子部與](../Page/犢子部.md "wikilink")[正量部](../Page/正量部.md "wikilink")，如[犢子部認為](../Page/犢子部.md "wikilink")，存在一個「不可說我」，衪是六識的主體，攜帶著[業](../Page/業.md "wikilink")，在[輪迴中投生](../Page/輪迴.md "wikilink")，[正量部也繼承了這種說法](../Page/正量部.md "wikilink")。[說一切有部提出](../Page/說一切有部.md "wikilink")[四有](../Page/四有.md "wikilink")，支持中有學說，在《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》與《[順正理論](../Page/順正理論.md "wikilink")》中曾破斥主張無中有的其他部派。

《論事》中記載，[東山住部支持中有學說](../Page/東山住部.md "wikilink")。

大乘佛教，主要承襲了[說一切有部與](../Page/說一切有部.md "wikilink")[經量部的中有學說](../Page/經量部.md "wikilink")。中有觀念從印度北傳至[漢傳佛教](../Page/漢傳佛教.md "wikilink")，此外，在[藏傳佛教中](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")，由印度教傳入[蓮花生大士和](../Page/蓮花生大士.md "wikilink")[那洛巴傳承的](../Page/那洛巴.md "wikilink")[密教](../Page/密教.md "wikilink")[中陰瑜伽](../Page/中陰瑜伽.md "wikilink")，將中陰分為六者。

## 漢傳中陰身概述

般中國[民間信仰認為人死後會變成](../Page/民間信仰.md "wikilink")[鬼](../Page/鬼.md "wikilink")，在北傳佛教看來卻不是這樣的。人死後，大部份亡者的[心識一旦離開肉身](../Page/心識.md "wikilink")，在投生[六道任何一道之前](../Page/六道.md "wikilink")，其心識便會因[業力及對自己的執愛而得一種稱為](../Page/業力.md "wikilink")「中陰身」的細微身，以這種身存在至因緣成熟(或最多七七四十九天)而再次投生為止。這種中陰身的所謂「身相」，並無生前實質，只是大概具身相而矣。中陰身並不享用實質的[飲食](../Page/飲食.md "wikilink")，而以[氣味為食](../Page/氣味.md "wikilink")\[20\]。中陰身與中國民間宗教所說的鬼並不相同，因為中陰身不具有生前之實質形象，也不會顯現在一般沒有神通的人眼前，亦不能改變週遭事物的狀態。

《[大寶積經](../Page/大寶積經.md "wikilink")·佛說入胎藏會》記載，中陰身的身相，是他下一生的形相。如下一生將生[畜生道者](../Page/畜生道.md "wikilink")，形如畜牲而身如煙色；將生於[地獄道的中陰身色如焦炭](../Page/地獄道.md "wikilink")，行走時是倒立而行的；將生為[餓鬼者身如](../Page/餓鬼道.md "wikilink")[水色](../Page/水.md "wikilink")，倒退而行；當生人界者，身如金色而平行；當生[天界中之色界天者身色白而行動時如上升飛行一般](../Page/天界.md "wikilink")；當生天界中之欲界天者身色亦為金色，行時如飛行上升。

北傳佛教典籍記載，中阴的时间长短不定，一般在「七七日」（49天）以内\[21\]，但偶尔会更长。在此期间，中阴身會自然得到[神通中的前五種](../Page/神通.md "wikilink")(少分的)，比如可以穿越固体，如房屋（神足通）、知道前生經歷（[宿命通](../Page/宿命通.md "wikilink")）。同时，也依生前所做業果報可能会看到一些幻像，这些幻像可能是由于过去所作善恶業所现，最后中阴身依善惡業果報会被某种境界幻像吸引，从而投生。

漢傳三藏中有[龍樹菩薩所著](../Page/龍樹菩薩.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》，論中有幾處提及有中陰身。此論到了[清辨論師和](../Page/清辨.md "wikilink")[月稱論師時代已經在印度失傳](../Page/月稱.md "wikilink")，之後也就沒傳入西藏。

[中觀派是否認同](../Page/中觀派.md "wikilink")“中陰身”，這是有爭議性的：在當代學者中，有一部分人懷疑此論並非龍樹菩薩所著；而[印順導師就此問題探究後肯定](../Page/印順.md "wikilink")《大智度論》是龍樹菩薩的著作無疑。“中觀”中的“深觀”論著，如《[中論](../Page/中論.md "wikilink")》、西藏流傳的《[入中論](../Page/入中論.md "wikilink")》（除了說十地菩薩的部分），重點是在破斥包括蘊處界的一切對法“自性有”的説法，問題是能否因為一個法的沒有自性，就說根本沒有這個法。

## 藏傳中陰身概述

[Peaceful_&_Wrathful_Deities_-_of_the_Bardo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Peaceful_&_Wrathful_Deities_-_of_the_Bardo.jpg "fig:Peaceful_&_Wrathful_Deities_-_of_the_Bardo.jpg")中陰[文武百尊大](../Page/文武百尊.md "wikilink")[曼荼羅](../Page/曼荼羅.md "wikilink")。\]\]
藏傳佛教中有關中陰的說法，自成一派，不同於漢傳佛教。在《中有聞教解脫》中，分成六種中陰，此生中陰、睡夢中陰、禪定中陰、臨終中陰、法性中陰以及投生中陰。

西藏有[莲华生大士著](../Page/莲华生大士.md "wikilink")《[西藏度亡经](../Page/西藏度亡经.md "wikilink")》，[索甲仁波切由此所著的](../Page/索甲仁波切.md "wikilink")《[西藏生死書](../Page/西藏生死書.md "wikilink")》曾畅销一时。

藏传佛教还说中阴身阶段将见到[文武百尊](../Page/文武百尊.md "wikilink")，如能辨认出其中一位，就能觉悟解脱。

## 反對派的看法

部派佛教中，[大眾部](../Page/大眾部.md "wikilink")\[22\]諸部、[分別說部諸部](../Page/分別說部.md "wikilink")，不認同中有學說。

[大眾部認為](../Page/大眾部.md "wikilink")，世間有情，在結束後，會立即轉變到下一生，不必假借中有\[23\]。且認為在佛經中，只有說三種業，沒有說順中有業，沒有業就沒有身。且佛經相傳，有人造五無間業，死後立即墜無間地獄，證明不必經過中有就會立即轉生。因此認為中有與佛陀教義相違。

[分別說部中如](../Page/分別說部.md "wikilink")[化地部主張定無中有](../Page/化地部.md "wikilink")\[24\]，[赤銅鍱部的論書主張](../Page/赤銅鍱部.md "wikilink")，在上一期生命中，舊有分心的最後階段，稱為死心，一直持續到生命最後一刻，接著就進入下一期生命，形成第一個[有分心](../Page/有分心.md "wikilink")，又稱[結生心](../Page/結生心.md "wikilink")。在死心與結生心之間，是沒有間隔的，因此他們不認為存在一種可以投生輪迴的中陰身。[南傳佛教繼承了赤銅鍱部的見解](../Page/南傳佛教.md "wikilink")，一般不承認有中陰身，斯里蘭卡和緬甸諸論師依據阿毘達磨及所傳承的三藏註釋主張：在這一世的死亡心與下一世的結生心之間，沒有任何心識[剎那或](../Page/剎那.md "wikilink")“中陰身”這類的狀態存在。

大乘佛教中，[瑜伽行唯識學派認為](../Page/瑜伽行唯識學派.md "wikilink")，投生下一世的本體，是含藏萬有的[阿賴耶識](../Page/阿賴耶識.md "wikilink")，而不是中陰。不過《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》主張是中有投生下一世。
以[清辨與](../Page/清辨.md "wikilink")[月稱為代表的](../Page/月稱.md "wikilink")[中觀派](../Page/中觀派.md "wikilink")，認為生死是連續不停的，不能說自我離於五陰而存在，因此中陰身只是一種假名，是因為眾生的虛妄見識而產生的錯誤見解。

## 中有的經典論說

### 入胎經

依據《入胎經》的描述，中陰身的身相，是他[下一生的形相](../Page/六道輪迴.md "wikilink")。譬如，下一生將生[畜生道者](../Page/畜生道.md "wikilink")，形如畜牲而身如煙色；將生於[地獄道的中陰身色如焦炭](../Page/地獄道.md "wikilink")，行走時是倒立而行的；將生為[餓鬼者身如](../Page/餓鬼道.md "wikilink")[水色](../Page/水.md "wikilink")，倒退而行；當生人界者，身如金色而平行；當生[天界中之色界天者](../Page/天界.md "wikilink")，身色白而行動時如上升飛行一般；當生天界中之欲界天者身色亦為金色，行時如飛行上升。此外，六道中的下五道或天界之欲、色二界之生命完結時，而當生天界中之[無色界者](../Page/無色界.md "wikilink")，死時即於當處成無色界，並不會經歷中陰期，故此不會有中陰身。

### 阿含經

《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·大品·嗏帝經》：
《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·七法品·善人往經》：
《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·九五七經》：

### 正法念處經

《[正法念處經](../Page/正法念處經.md "wikilink")》\[25\]記述了十七**中陰有**。如：

### 部派佛教

#### 說一切有部

《[異部宗輪論](../Page/異部宗輪論.md "wikilink")》：
《[阿毘達磨發智論](../Page/阿毘達磨發智論.md "wikilink")》：
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：

#### 正量部

《[三彌底部論](../Page/三彌底部論.md "wikilink")》搜集的理據:

### 大乘佛教

#### 大寶積經

《[大寶積經](../Page/大寶積經.md "wikilink")·佛說入胎藏會》：

#### 攝大乘論

[無著](../Page/無著.md "wikilink")《[攝大乘論](../Page/攝大乘論.md "wikilink")·所知依分·第二》：

此段文乃無著菩薩用以論述證明[阿賴耶識真實存在](../Page/阿賴耶識.md "wikilink")。文中提到中有及生有二者死生流轉之過程。論述指出，如果阿賴耶識無有存在[有情生命中](../Page/有情.md "wikilink")，則有情於前一生滅後，彼後一世不會相續流轉而有，因為欠缺阿賴耶識使令其前後二世相互呼應之故。欲界有情於[六道生命終了後](../Page/六道.md "wikilink")，結生相續時，是依其中陰身自體的宿世業力，尋得並看見與自己有緣之父母正行和合，此時中有自體[染污識會對其父母之一升起了](../Page/染污識.md "wikilink")[愛煩惱](../Page/愛煩惱.md "wikilink")，並由其煩惱之遷引而得入母胎。死生剎那時，中有滅而生有起，中有染污識同時也就進入生有羯羅藍中受生。論述至此，之後仍有很長一段文來討論此染污識即是阿賴耶識。簡言之全段文之大意，是謂有情因有阿賴耶識執持根身，才會使彼[無始劫以來](../Page/無始劫.md "wikilink")[結生相續流轉不息](../Page/結生相續.md "wikilink")。

#### [瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")

《瑜伽師地論》對於中陰身在於死生流轉的過程是有詳細的敘述。先說造作屠羊、雞、豬等其中任一惡業之人，如彼視其職業所造之惡不以為意、不思懺悔、甚或視為樂事，因此召感了下一生受生[地獄道之不善罪業](../Page/地獄道.md "wikilink")，而且在彼生前於其業不停的造，其罪也會不斷的增重。其人於命終之後，彼中陰身即好像做夢一般，來到了前世殺生業報所引地獄道受生之處，宛然見到了昔日同伴仍在一處作同一殺生事，由於前世重重的[殺生業熏習之因](../Page/殺生業.md "wikilink")，其人心生歡喜必前往參與，思惟我去和他切磋技藝一起享受嬉戲之樂。此時，由於中有的迷惑顛倒，其人感受到如真實境的各種相似覺受，也就在此時此處彼被地獄境所拘，於一剎那，其中有滅而地獄生有生，如此也就完成了死生流轉。如於當時，彼中陰身能夠不升起與他切磋技藝一起享受嬉戲之樂如此顛倒知見，則其必當無有意樂歡喜前往，若不前往，便不會為地獄所拘。(此實乃業力所引不可抗拒。要於中有能無顛倒，須於生前修習[正知見](../Page/正知見.md "wikilink")。)中有將死之時，同先前死有滅中有生一般，也見到了混亂恐怖的景象，而且死生二剎那的生滅是同時進行，無有前後次第之分。又說地獄道受生之身是屬化生有情，出生的剎那，眼、耳、鼻、舌、身、意全然無缺，非如胎生須受住胎之苦。如同地獄道流轉受生如此，受苦和地獄相似之一分[餓鬼道的流轉也是一樣](../Page/餓鬼道.md "wikilink")。又說其餘的餓鬼、[畜生](../Page/畜生.md "wikilink")、[人](../Page/人.md "wikilink")、[欲界天](../Page/欲界天.md "wikilink")、[色界天所有有情](../Page/色界天.md "wikilink")，當其處於中有即將受生之時，彼也會來到前世業報所引當受生之處，也宛然見到了和中陰自身同類的、可愛的一有情(亦即下一生當生道之相同有情類別)，此時彼必對其生起愛染之心，歡喜前往其處並也同時被拘礙而受生。於[一剎那](../Page/一剎那.md "wikilink")，彼中有滅而生有生，完成死生流轉。當然，當下死生二剎那的生滅也是同時進行，無有前後次第之分。\[26\]

#### 大智度論

[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")·釋初品中·檀波羅蜜法施義·第二十》（卷12）：

[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")·釋初品中·禪波羅蜜·第二十八》（卷17）：

[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")·釋初品中·四緣義·第四十九》（卷32）：

[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")·釋實際品·第八十》（卷90）：

### 印度末期大乘佛教

#### 中觀自續派

[清辨](../Page/清辨.md "wikilink")《[般若燈論釋](../Page/般若燈論釋.md "wikilink")·中論觀十二因緣品》：

## 說明中有不存在的佛教經典

《[增支部](../Page/增支部.md "wikilink")》5集44經記載毘舍離人屋主郁伽死後直接往生到色界天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[27\]。

《[小部](../Page/小部_\(佛經\).md "wikilink")》天宮事經記載蛙聽聞佛法死後直接往生到欲界天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[28\]。

《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》（一二七八）記載瞿迦梨比丘死後直接往生到大鉢曇摩地獄，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[29\]。

《[增壹阿含經](../Page/增壹阿含經.md "wikilink")》等見品第三十四（二）記載[祗陀太子死後直接往生到](../Page/祗陀太子.md "wikilink")[三十三天](../Page/三十三天.md "wikilink")，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[30\]。

《[增壹阿含經](../Page/增壹阿含經.md "wikilink")》邪聚品第三十五（七）記載毘舍羅長者死後直接往生到四天王中，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[31\]。

《賢愚經》（五四）記載獼猴死後直接往生成為師質家男兒，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[32\]。

《賢愚經》（五八）記載二鳥聽聞佛法死後直接往生到四王天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[33\]。

《賢愚經》（五九）記載鳥聽聞比丘誦經死後直接往生到忉利天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[34\]。

《賢愚經》（六〇）記載五百鴈聽聞佛法死後直接往生到忉利天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[35\]。

《撰集百緣經》（五七）記載王遣使者死後直接往生忉利天，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[36\]。

《雜寶藏經》（八三）記載賊見[佛心生歡喜死後直接往生天宮](../Page/佛.md "wikilink")，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[37\]。

《雜寶藏經》（八四）記載刖手足人吃了佛給的食物心生歡喜死後直接往生天上，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[38\]。

《雜寶藏經》（一一六）記載優陀羨王夫人守[八戒死後直接往生天上](../Page/八戒.md "wikilink")，中間沒有經過「中有」(中陰身)\[39\]。

## 參見

  - [六道](../Page/六道.md "wikilink")
  - [補特伽羅](../Page/補特伽羅.md "wikilink")

## 註釋與引用

## 外部链接

  - [中阴救度密法](http://www.hhfg.org/xxsz/f104.html)

<!-- end list -->

  - 释如石，[《西藏度亡经》略究](http://ccbs.ntu.edu.tw/FULLTEXT/JR-BJ013/bj101996.htm)
  - 杜永彬，[《西藏度亡经》在西方的影响](https://web.archive.org/web/20110105131521/http://world.tibetcul.com/xj/200804/12391.html)
  - 中陰與投胎，[《大藏經》中陰與投胎資料](http://www.paramita6.org/downloadfile/index.html)

[Category:佛教阿毘達摩術語](../Category/佛教阿毘達摩術語.md "wikilink")
[Category:死後生命](../Category/死後生命.md "wikilink")
[Category:說一切有部學說](../Category/說一切有部學說.md "wikilink")

1.  《俱舍論》分別世間品第三：「死生二有中，五蘊名中有，未至應至處，故中有非生。」

2.  《阿毘達磨順正理論》卷23：「於死有後，在生有前，即彼中間，有自體起。為至生處，故起此身。二有中間，故名中有。」

3.  《俱舍論》分別世間品第三：「此一業引故，如當本有形。本有謂死前，居生剎那後。」

4.  《俱舍論》分別世間品第三：「同淨天眼見，業通疾具根。無對不可轉，食香非久住。倒心趣欲境，濕化染香處。天首上三橫，地獄頭歸下。」

5.  《大毘婆沙論》卷70：「如是中有有多種名：或名中有、或名揵達縛、或名求有、或名意成。」

6.  《俱舍論》： 觸思識三食。有漏通三界。意成及求生。食香中有起。

7.  《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")·本地分》：「云何生。由我愛無間已生故。無始樂著戲論因已熏習故。淨不淨業因已熏習故。彼所依體由二種因增上力故。從自種子即於是處**中有**異熟無間得生。死生同時如秤兩頭低昂時等。而此中有**必具諸根**。造惡業者所得中有。如黑羺光或陰闇夜。作善業者所得中有。如白衣光或晴明夜。又此中有。是極清淨天眼所行。彼於爾時先我愛類不復現行。識已住故。然於境界起戲論愛。隨所當生即彼形類中有而生。又中有眼猶如天眼無有障礙。唯至生處所趣無礙如得神通。亦唯至生處。又由此眼。見己同類中有有情。及見自身當所生處。又造惡業者。眼視下淨伏面而行。往天趣者上。往人趣者傍。又此中有。若未得生緣**極七日**住。有得生緣即不決定。若極七日未得生緣死而復生。極七日住。如是展轉未得生緣。乃至**七七日**住。自此已後決得生緣。又此中有七日死已。或即於此類生。若由餘業可轉。中有種子轉者。便於餘類中生。又此中有有種種名。或名**中有**。**在死生二有中間**生故。或名**健達縛**。尋香行故。香所資故。或名**意行**。以意為依往生處故。此說身往。非心緣往。或名**趣生**。對生有起故。當知中有除無色界一切生處。」

8.  《阿毘達磨大毘婆沙論》卷70：「問：餘有亦在二有中間有自體起。三有所攝寧非中有？答：若有居在二有中間。輕細難見難明難了立中有名。餘有雖在二有中間。麁重易見易明易了，不名中有。」

9.  《阿毘達磨大毘婆沙論》卷70：「復次若有居在二有中間。已捨前趣未至後趣說為中有。餘有雖在二有中間而未捨前趣。或已至後趣故非中有。」

10. 《[順正理論](../Page/順正理論.md "wikilink")》：「又《世論》說：『由二因緣，女男交會，事極成立，一、[健達縛](../Page/健達縛.md "wikilink")，二、[邏剎娑](../Page/邏剎娑.md "wikilink")；初令自生和合貪故，後由強力現所逼故。』然中有身，符順初義，彼雖無樂器，而健達縛成。」

11. 《中阿含經》卷37〈151經〉：「阿私羅復問諸仙人曰：『汝等頗自知受胎耶？』彼諸仙人答曰：『知也。以三事等合會受胎，父母合會，無滿堪耐，香陰已至。阿私羅！此事等會，入於母胎。』　」

12. 《中阿含經》卷54〈201經〉：「復次三事合會入於母胎。父母聚集一處。母滿精堪耐。香陰已至。此三事合會入於母胎。」

13. 《大毘婆沙論》：「如契經說。『入母胎者要由三事俱現在前。一者母身是時調適。二者父母交愛和合。三健達縛正現在前。』除中有身。何健達縛。前蘊已壞。何現在前。故健達縛即是中有。」

14. 《俱舍論》：「欲中有身資段食不？雖資段食，然細非麁。其細者何？謂唯香氣，由斯故得健達縛名。」

15. 《大毘婆沙論》：「健達縛言，經不應說。彼無鼓等諸樂器，故應說蘊行，彼蘊行故。」

16. 《三彌底部論》：「如揵闥婆處故，曰向道故。是人先造善惡道，臨死時隨善惡業道向其人。曰：是故佛說揵闥婆處，不明中間有。」

17. 《大智度論》卷12：「問曰：身有二種：麤身及細身。麤身無常，細身是神，世世常去入五道中。......此細身微細，初死時已去，若活時則不可得求，汝云何能見？又此細身，非五情能見能知，唯有神通聖人，乃能得見。」「答曰：......汝言細身，即此中陰，中陰身無出無入。譬如然燈，生滅相續，不常不斷。」

18. 《阿毘達磨法蘊足論》卷10：「如是過去未來現在諸所有眼，名為眼根。亦名所知，所識，所通達，所遍知，所斷所解，所見所得，所覺所現等覺，所了所等了，所觀所等觀，所審察，所決擇，所觸所等觸，所證所等證。此復云何？謂四大種所造淨色。或地獄，或傍生，或鬼界，或天、或人、或中有，及脩所成。所有名號，異語增語。想等想，施設言說。謂名眼，名眼處，名眼界，名眼根，名見名道路，名引導，名白名淨，名藏名門，名田名事，名流名池，名海名瘡，名瘡門，名此岸。如是眼根，是內處攝。」

19. 《集異門論》卷9：「云何化生？答：若諸有情支分，具足根不缺減，無所依託，欻爾而生。此復云何？謂一切天、一切地獄、一切中有，及一分龍、一分妙翅、一分鬼、一分人，復有所餘諸有情類。支分具足，根不缺減，無所依託，欻爾生者皆名化生。」

20.
21.
22. 《異部宗輪論》：「此中大眾部、一說部、說出世部、雞胤部，本宗同義者……都無中有。」

23. 《阿毘達磨順正理論》卷23：「死有無間，生有即生。其理極成，故無中有。」

24. 《異部宗輪論》：「其化地部本宗同義……定無中有。」

25. [惠沼](../Page/惠沼.md "wikilink")《[成唯識論了義燈](../Page/成唯識論了義燈.md "wikilink")》：會云，正法念正量部義。
    [印順](../Page/印順.md "wikilink")《說一切有部為主的論書與論師之研究》，第七章大毘婆沙論的諸大論師，第二節脅．富那．馬鳴，第三項馬鳴：「古代的唯識學者說：『正法念處經蛇眼聞聲，正量部誦』。然從經文去考察，這是西北印度編集的，與說一切有部更相近。」

26. [彌勒菩薩](../Page/彌勒菩薩.md "wikilink")《瑜伽師地論》卷一：「又造惡業者，謂屠羊雞豬等，隨其一類，由住不律儀眾同分故，作感那落迦惡不善業及增長已。彼於爾時，猶如夢中，自於彼業所得生處，還見如是種類有情及屠羊等事。由先所習，喜樂馳趣，即於生處境色所礙，中有遂滅，生有續起。彼將沒時，如先死有，見紛亂色。如是乃至生滅道理，如前應知。又彼生時，唯是化生，六處具足。復起是心，而往趣之。謂我與彼嬉戲受樂，習諸技藝。彼於爾時顛倒，謂造種種事業，及觸冷熱。若離妄見，如是相貌尚無趣欲，何況往彼。若不往彼，便不應生。如於那落迦如是，於餘似那落迦鬼趣中生，當知亦爾，如癭鬼等。又於餘鬼、傍生、人等，及欲、色界天眾同分中將受生時，於當生處，見己同類可意有情，由此於彼起其欣欲，即往生處，便被拘礙。死生道理，如前應知。」

27. [《增支部》5集44經](http://agama.buddhason.org/AN/AN0904.htm)那時，毘舍離人屋主郁伽過些時候死了。當他死時，毘舍離人屋主郁伽往生到某個意所生的\[天\]眾中。

28. [《小部》天宮事經](http://tripitaka.cbeta.org/N27n0013_001)五一　蛙天宮
    一
    「頂禮我足，依神通、名聲而光輝，依殊勝之容色，照十方者是誰耶？」
    二
    「我前生於水中，棲水為家之青蛙，我正聞汝說法之時，牧牛之士殺我生。
    三
    看！一瞬間心喜悅，名聲我之神通，看我有威神，看我容色光輝。
    四
    長時我聞汝法者，瞿曇！已至不動處（涅槃），行往其處無憂悲。」

29. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")》（一二七八）：時，瞿迦梨比丘患苦痛，口說是言：「極燒！極燒！」膿血流出，**身壞命終**，**生大鉢曇摩地獄**。

30. 《[增壹阿含經](../Page/增壹阿含經.md "wikilink")》等見品第三十四（二）：是時，流離王極懷瞋恚，即復拔劍斫殺祗陀王子。是時，**祗陀王子命終之後**，**生三十三天中**，與五百天女共相娛樂。

31. 《[增壹阿含經](../Page/增壹阿含經.md "wikilink")》邪聚品第三十五（七）：是時，**長者後五日便取命終**，**生四天王中**。是時，尊者優頭槃聞長者命終，即往至世尊所，頭面禮足，在一面坐。是時，優頭槃白如來言：「此長者命終為生何處？」
    世尊告曰：「**此長者命終生四天王中**。」

32. 《賢愚經》（五四）：明日時到，佛與眾僧，往詣其家，眾坐已定，婆羅門夫婦齊心同志，敬奉飲食。眾會食竟，佛及眾僧，還歸所止，路由一澤，中有泉水，甚為清美，佛與比丘僧，便住休息。諸比丘眾，各各洗鉢，有一獼猴，來從阿難，求索其鉢，阿難恐破，不欲與之。佛告阿難：「速與勿憂。」奉教便與。獼猴得鉢，持至蜜樹，盛滿鉢來，奉上世尊。世尊告曰：「去中不淨。」獼猴即時，拾去蜂蟲，極令潔淨。佛便告言：「以水和之。」如語著水，和調已竟，奉授世尊。世尊受已，分布與僧，咸共飲之，皆悉周遍。**獼猴歡喜**，**騰躍起舞**，**墮大坑中**，**即便命終**，**魂識受胎於師質家**。時師質婦，便覺有娠，日月已足，生一男兒，面首端正，世之少雙。當生之時，家內器物，自然滿蜜，師質夫婦，喜不自勝。請諸相師，占其吉凶。相師占訖，而告之言：「此兒有德，甚善無比。」因為作字，字摩頭羅瑟質，晉言蜜勝，以其初生之日蜜為瑞應，故因名焉。兒年已大，求索出家，父母戀惜不肯放之，兒復慇懃白其父母：「若必違遮不從我願，當取命終，不能處俗。」父母議言：「昔日世尊，已豫記之，云當出家。今若固留，或能取死，就當聽之。」共議已決，而告兒言：「隨汝所志。」兒大欣踊往到佛所，稽首作禮求索出家，世尊告言：「善來比丘！」鬚髮自墮，法衣在身，便成沙門，因為廣說四諦妙法種種諸理，心開結盡，得阿羅漢。每與諸比丘，人間遊化，若渴乏時，擲鉢空中，自然滿蜜，眾人共飲，咸蒙充足。

33. 《賢愚經》（五八）：門前有樹，二鳥聞法，喜悅誦習，飛向樹上，次第上下，經由七返，誦讀所受四諦妙法。**其暮宿樹**，**野狸所食**，**緣此善心**，**即生四天**。尊者阿難，明日時到，著衣持鉢，入城乞食，聞二鸚鵡為狸所殺，生矜愍心，還白佛言：「**須達家內，有二鸚鵡，弟子昨日，教誦四諦，其夜命終。不審識神，生處何所？**唯願如來！垂愍見示。」
    佛告阿難：「諦聽諦聽！善著心中，當為汝說，令汝歡喜。**緣汝授法**，**喜心受持**，**命終之後**，**生四王天**。此閻浮提五十歲，為四王天上一日一夜，彼亦三十日為一月，十二月為一歲，彼四王天壽五百歲。」

34. 《賢愚經》（五九）：一時佛在舍衛國祗樹給孤獨園。爾時於林樹間，有一比丘，坐禪行道，食後經行，因爾誦經，音聲清雅妙好無比。時有一鳥，敬愛其聲，飛在樹上，聽其音響。**時有獵師**，**以箭射殺**，**緣茲善心**，**即生第二忉利天中**，父母膝上，忽然長大，如八歲兒，面貌端正，殊異光相，昞然無有倫匹。即自念言：「我以何福？得生此中？」天福果報，便識宿命，觀見故身，本是禽鳥，蒙彼比丘誦經福報，得生此中。即持天華，詣閻浮提，到比丘所，禮敬問訊，以天華香，供散其上。比丘問言：「汝是何神？」答言：「我本是鳥，愛尊音聲，來此聽經。承為獵師所殺，因此善心，生忉利天。」比丘歡喜，即命令坐，為其說法種種妙善，天人開解，得須陀洹果，歡喜踊躍，即還天上。

35. 《賢愚經》（六〇）：一時佛在波羅\[木\*奈\]國。爾時世尊，於林澤中，為天人四輩之類，演說妙法。時虛空中，有五百群鴈，聞佛音聲，深心愛樂，盤桓迴翔，尋欲來下至世尊所。**時有獵師**，**張施羅網**，**五百群鴈**，**墮彼網中**，**為獵師所殺**；**生忉利天**，父母膝上，忽然生長，如八歲兒，身體端嚴，顏貌無比，光相明淨，喻若金山。便自念言：「我以何因，生此天中？」天人心聰神解，即識宿命，緣愛法聲，果報生天，當報其恩。即共同時，持天花香，下閻浮提波羅捺國，至世尊所，天光明曜，猶寶樹林，一時曲身，禮世尊足，合掌白言：「我蒙世尊說法音聲，生在妙處，願重矜愍，開示道要。」爾時世尊，便為演說四諦妙法，天人開悟，得須陀洹果，即還天上，不墮三塗，隨緣七生，得盡諸漏。
    爾時阿難，白世尊言：「昨夜有天光明照曜，禮敬世尊。不知其緣？願見告示。」佛告阿難：「善思念之！當為汝說。世尊昨日在林澤中，為天世人四輩之眾，敷演妙法。有五百群鴈，愛敬法聲，心悅欣慶，即共飛來，欲至我所，墮獵師網中。於時獵師，即取殺之。因此善心，生忉利天，自識宿命，故來報恩。」

36. 《撰集百緣經》（五七）：佛在王舍城迦蘭陀竹林。夏安居竟，將諸比丘，欲遊行他國。時須達長者，白波斯匿王言：「我等今者久不見佛，願王今者，修書遣使，往請世尊，來詣此間，而共供養。」時波斯匿王聞是語已，尋即遣使，往請世尊，通書致問：「遙禮世尊！久不奉覲，唯垂哀愍，來受我請。」爾時如來，即便然可。使者還啟白王言：「世尊許可。」王勅使者，莊嚴車乘與彼使者，往迎世尊。「願垂哀愍，可乘此車，受彼王請。」時佛答曰：「我有六通之神足，七覺之花鬘，八聖之道分，五衍之安車，是我神足，不須汝車。」時彼使者，慇懃三請：「唯願矜愍，莫用神足，願乘此車，受彼王請。」爾時世尊，愍其使者，即便上車，以神通力，令彼車乘履虛而行，至王舍城，受彼王請。**時彼使者**，**即於其夜**，**而取命終**，**生忉利天**，忽然長大，如八歲兒，便自念言：「我修何福，生此天上？」尋自觀察，見在世間，為王所使，勸佛世尊，乘車往至，受彼王請，以是善心，得來生天。「我今當還，報佛之恩。」頂戴天冠，著諸瓔珞，莊嚴其身，齎持香花，光明普曜，照于祗桓，來供養佛，前禮佛足，却坐一面。佛即為其說四諦法，心開意解，得須陀洹果，遶佛三匝，還于天宮。
    時諸比丘，於其晨朝，前白佛言：「昨夜光明，為是釋梵四天大王？二十八部鬼神將耶？」佛告諸比丘：「亦非釋梵諸神王等來聽法也，乃是為王所使來請我者，乘此善心，得生天上，來供養我，是其光耳。」

37. 《雜寶藏經》（八三）：爾時舍衛國，波斯匿王，擊鼓唱令，而作是言：「若作賊者，捉得當殺。」時有一人，捉賊將來，王便遣人將出殺去。在於城外，會於道中，逢見如來，心生歡喜，至於殺處，即伏王法，尋得生天。具修三念，知已由是垂殺之時見佛歡喜命終生天，感佛恩德，來下供養，佛為說法，得須陀洹。
    比丘問言：「以何業緣，生於天宮？」
    佛言：「昔在人中，為王所殺，**臨死之時**，**見佛歡喜**。**乘此善因**，**生彼天宮**，重於我所，聞法解悟，證須陀洹。」

38. 《雜寶藏經》（八四）：昔舍衛國，有人犯於王法，截其手足，擲著道頭。佛行見之，即往到邊，而問言曰：「汝於今日，以何為苦？」刖人答言：「我最苦餓。」即勅阿難，使與彼食。其刖人命終生天，感佛厚恩，來下供養，佛為說法，得須陀洹。
    比丘問言：「以何業行，生於天上？」
    佛言：「昔在人中，被刖手足擲於道頭，**佛到其所**，**勅與其食**，**心生歡喜**，**命終生天**，重於我所，聞法得道。」

39. 《雜寶藏經》（一一六）：昔優陀羨王，住盧留城，聰明解達，有大智慧。其一夫人，名曰有相，姿容奇特，兼有德行，王甚愛敬，情最寵厚。時彼國法，諸為王者，不自彈琴。爾時夫人，恃已愛寵，而白王言：「願為彈琴，我為王舞。」王不免意，取琴而彈，夫人即舉手而舞。王素善相，見夫人舞，覩其死相，尋即捨琴，慘然長歎。夫人即白王言：「如我今者，受王恩寵，敢於曲室，求王彈琴，我自起舞，用共為樂，有何不適，放琴而歎？願王莫隱，而見告語。」時王答言：「我之長歎，非爾婦人之所可聞。」夫人白言：「我今奉王，至誠無二，若有不理，宜應告勅。」慇懃不已，王以實答：「我之於爾，豈容有異？爾向起舞，死相外現，計其餘命，不過七日，由是之故，捨琴而歎。」夫人聞已，甚懷憂懼，即白王言：「如王所說，命不云遠。我聞石室比丘尼說，若能信心出家一日，必得生天。由是之故，我欲出家，願王聽許，得及道次。」時王情重恩愛不息，語夫人言：「至六日頭，乃當聽爾出家入道，不相免意。」遂至六日，王語夫人：「爾有善心，求欲出家，若得生天，必來見我，我乃聽爾得使出家。」作是誓已，夫人許可，便得出家，受八戒齋，即於其日，多飲石蜜漿，腹中絞結，至七日晨，**即便命終**。**乘是善緣**，**得生天上**，即生三念：一念憶本為是何身？二念本緣修何功德？三念現今定是天身。作是念已，具知本緣并與王誓，以先誓故，來詣王所。
    爾時光明遍滿王宮，時王問言：「今此光瑞，為是誰耶？願見告示。」時天答言：「我是王婦有相夫人。」王聞是，語：「願來就坐。」天答之言：「如我今者，觀王臭穢，不可親近。我以先誓，故來見王。」王聞是已，心即開悟，而作是言：「今彼天者，本是我婦，由有善心，求索入道，出家一日，尋即命終，由是功德，而得生天，神志高遠，而見鄙賤。我今何故，而不出家？我曾聞說，天一爪甲，直閻浮提，況我一國，何足貪惜？」作是語已，立子王軍，用嗣王位，出家學道，得阿羅漢。